{
  "metadata": {
    "exam_type": "112",
    "exam_name": "警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "水上警察情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與",
    "exam_time": "2 小時",
    "code": "51150"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當答案。",
    "②共20題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "海巡人員接獲情資反映:有一漁船近日欲從境外走私毒品入境,但無法\n提供確定時間及地點等資料。請問海巡人員針對本案犯罪資料蒐集法令\n依據為何?為確實防杜不法情事且攔截毒品於海域,如何啟動相關作\n為?(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "民國 110 年 6 月 22 日凌晨,中油高雄大林煉油廠外海輸油蛇管破漏,\n導致 50 公噸原油外洩,試問海洋委員會海巡署在類似油污案件中所扮\n演的角色為何?以本次大林煉油廠漏油案為例,試述海洋委員會海巡署\n之具體應處作為。(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "三",
      "type": "essay",
      "stem": "請說明海巡機關對於「外國籍」及「本國籍」商貨船於我國領海內非錨\n泊區水域錨泊的「執法依據」及「處置應變」。(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇在登檢我國籍船舶時,發現數名偷渡犯隱身在船員之中,有關處置方式,何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "緝獲非法入境之外籍人士,案件移送內政部移民署專勤隊偵辦及收容",
        "B": "涉案人如滿 20歲移送檢察署,未滿20歲則移送少年法院",
        "C": "該船舶之船長、船員、船東均視為共犯,予以移送檢察署法辦",
        "D": "該船舶若以運送大陸地區人民非法進入臺灣地區為主要目的者,得由船舶主管機關依法沒入"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艦在南方專屬經濟海域巡邏,航向 120,航速 18 節,發現他國航空母艦與其他 4 艘軍艦在 左舷,以防空編隊航向270,航速20節接近,有可能會交叉相遇,下列處置何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "為宣示主權,以不挑釁原則保持航向,加速由其編隊前方經過",
        "B": "為宣示主權,應展示武器退下機砲砲衣,但砲口不指向其編隊",
        "C": "為避免衝突誤會,應採取必要的避讓措施,並告知本艦的意圖",
        "D": "為避免衝突誤會,應停俥,關閉雷達,待編隊通過後,再航行"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "某海巡艦輪機員當值時,駕駛台告知主機排煙不正常,有大量的白煙,當值人員應如何尋找問題 發生原因?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "轉換成單俥運轉,檢查停機之主機噴油嘴是否密封不良、缸頭是否滲漏,及進氣管路是否洩漏",
        "B": "轉換成單俥運轉,檢查停機之主機燃油與滑油管路接頭是否密封不良,及空氣濾清是否過髒阻塞",
        "C": "維持雙俥運轉,由控制室儀表板檢視主機之冷卻水、海水與各缸排氣溫度,及滑油壓力",
        "D": "維持雙俥運轉,由機側觸摸檢測渦輪增壓機是否依轉速開啟適當級數,及接合端是否有洩漏"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於限制水域內登檢大陸漁船,該大陸漁船拒不停俥受檢,海巡艇一時未控制船速,碰撞該 大陸漁船導致船艏進水沉沒,將大陸漁民救起帶回隊部,應如何處置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "依規定製作行政處分",
        "B": "立即將該大陸漁民經由其它大陸漁船送返大陸",
        "C": "依規定通報上級並製作相關調查資料",
        "D": "與大陸漁民達成協議和解並賠償其財物損失"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇巡邏時,發現乙艘大陸工作船於目斗嶼北方 13 浬處打撈沉船。船長稱不知道該處為臺灣 管轄水域,正要離開時即遭海巡艇登檢。下列處置方式何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "立即登檢予以調查告誡後逕予放行",
        "B": "依法查扣該船並蒐證予以行政處分",
        "C": "即押返隊部送地方檢察署辦理",
        "D": "即依臺灣地區與大陸地區人民關係條例第80條之1罰鍰"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員在巡邏時,發現釣客在臺中商港內釣魚,該釣客之行為應如何處罰,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "若在公告之禁止垂釣區域釣魚,則依新修正之海巡法規定,處以新臺幣3萬元以上5萬元以下 罰鍰",
        "B": "若在公告之禁止垂釣區域釣魚,可函請主管機關依商港法規定,處以新臺幣6百元以上3千元 以下罰鍰",
        "C": "商港區域不得垂釣,應予處罰",
        "D": "商港已比照漁港全面開放垂釣,但應遵守相關釣魚規範"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員接獲民眾報案稱,某出海口之岸際有人傾倒廢棄物,有關處置方式,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "應立即受理報案,並做必要的處理,同時通報主管機關",
        "B": "提供權責機關之報案電話予民眾,以免誤解海巡人員推諉",
        "C": "委婉告知海巡機關無管轄權,請其逕向主管機關報案",
        "D": "基於政府單一窗口之理念,應立即受理,再通報海巡機關之上級處理,以保障民眾權益"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇巡邏時,接獲通報高雄西南海域120浬處,有越南漁船滯留,風力5至6級、陣風8級, 下列何種處理方式最適宜?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "立即蒐證,並將該越南漁船押回調查",
        "B": "立即蒐證,若該越南漁船並未作業,仍將該越南漁船押回調查",
        "C": "立即蒐證,若該越南漁船並未作業,則登檢並予以驅離即可",
        "D": "立即蒐證,若該越南漁船未作業,則廣播勸離"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡隊勤務指揮中心通報,於所轄海域外海 20 浬有原木船傾斜進水中,該船請求協助,海巡艇 接獲通報馳赴現場發現有原木落海、人員於船舷邊待援等情事,帶隊官處置何者為優先?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "派員加強艇外瞭望",
        "B": "無線電與該船通聯了解目前狀況",
        "C": "實施救難佈署施放救生艇",
        "D": "施放救生艇接駁該船人員"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇登檢我國漁船發現除船艙漁貨外,於密艙中發現新臺幣現鈔約2,000萬元,經驗證皆是真 鈔,船長表示該現款係漁貨款項及部分用來修船費用,海巡人員應如何處置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "立即將現金發還船主",
        "B": "請示值日檢察官",
        "C": "依據相關法令移送檢察機關偵辦",
        "D": "僅於登檢紀錄表註明查獲現金並無不法現金發還"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "高雄海巡隊海巡艇於貓鼻頭西南方58浬處海域,發現越南籍30噸級漁船正從事拖網漁撈行為, 當時海象良好,應如何處理?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "實施驅離,要求儘速離開",
        "B": "實施登檢、帶返海巡隊調查處理,並由海巡機關裁處罰鍰等處分",
        "C": "實施登檢、帶返海巡隊調查處理,並將調查結果移請高雄市政府裁罰",
        "D": "實施登檢、帶返海巡隊調查處理,並將調查結果移請行政院農業委員會漁業署裁罰"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於嘉義外海距岸6浬處發現一艘CT3(20噸以上未滿50噸)之拖網漁船,正從事拖網捕 魚作業,應如何處理?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "帶返海巡隊調查,並將相關卷證移請行政院農業委員會漁業署處理",
        "B": "帶返海巡隊調查,並將相關卷證移請嘉義縣政府處理",
        "C": "查無不法,不需採取相關執法措施",
        "D": "帶返海巡隊調查,並將相關卷證移請地檢署偵辦"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "金門海巡隊海巡艇執行巡邏勤務時,於金門島古寧頭北方海域距岸約 1000 公尺(禁限制水域外 界線附近),發現有大陸小型舢舨越界滯留,下列處置何者最適宜?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "因屬敏感海域需強勢實施登檢後,強制驅離",
        "B": "視海象許可實施登檢,並移交大陸執法支隊",
        "C": "觀察確認無其他不法,廣播警告後直接驅離",
        "D": "使用低致命武器實施警告射擊以迫使其停航"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "海上搜救作業需耗費相當人力物力,下列那項情境屬最適當之搜尋中止要件?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "不論搜尋區域海象狀況,超過72小時即可立即中止",
        "B": "搜尋區域海水溫度攝氏21度以下,已搜救48小時",
        "C": "尋獲遇難船舶救生筏,救生筏上沒有發現任何人員",
        "D": "遇難船舶已經沉沒,已搜尋附近3浬內海域無發現"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "有關海巡人員登檢安全之敘述,下列何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "海象不佳時,若要進行越界大陸漁船登檢作業,宜選擇陸船拖網或起網期間為之",
        "B": "登檢蛇行拒檢船時,操船人員需維持兩船1.5至2公尺的距離,登檢組人員伺機登檢,避免本 船碰損",
        "C": "執行航行中的船舶登檢時,宜以順浪登檢為優先,然因此時舵效較低,應適時用俥輔助",
        "D": "登檢期間要確保本船的高機動性,操船人員儘量維持本船與受檢船間之最小迫近距離、最大接 觸面"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於 10 時發現大陸漁船未經許可進入我方限制水域內捕魚,命令停船受檢,該船立即加速 逃逸駛出限制水域,1030時強靠登檢,製作登檢紀錄表,登檢紀錄表相關欄位填寫事項,下列何 者為宜?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "違法地點欄位填寫登檢經緯度",
        "B": "違法地點欄位填寫發現經緯度",
        "C": "依據法令欄位填寫國家安全法",
        "D": "違法時間欄位填寫1030時"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "嘉義布袋漁港區發生漁船漏油事故,海巡隊獲報派艇前往處理,海巡隊依法處置,下列處置何者 正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "海巡機關應依海洋污染防治法將蒐證卷證函送南部航部中心",
        "B": "海巡機關應依海洋污染防治法將蒐證卷證函送嘉義縣政府",
        "C": "海巡機關應依海洋污染防治法將蒐證卷證函送行政院農業委員會漁業署",
        "D": "海巡機關應依海洋污染防治法將蒐證卷證函送海洋委員會海洋保育署"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "夜間,海巡艇接獲線報執行我國籍漁船毒品走私查緝,預備於澎湖目斗嶼外海域攔截該船,下列 那項執勤技巧最不適宜?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "利用科技監偵,海洋委員會海巡署偵防分署查緝人員逕行在該船隱密處裝設 GPS 發報器,以 利監控該船船位及查緝",
        "B": "在情資保密的前提下,預先在可能航線附近水域部署多艘海巡艦艇,甚至租用民間船舶,派遣 海巡人員登船航至該海域監控",
        "C": "模擬一般漁船船速或作業船速,與他船保持適宜距離(船上雷達可鎖控但目不可及),監控海 域船舶動態,避免遭掃路船偵獲",
        "D": "目標船確認後,海巡艇關閉全船照明,低速航行接近,待兩船距離接近至 50 公尺左右,開啟 探照燈實施強靠登檢"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於海上登檢取締越界大陸漁船時,船長趁登檢人員不注意時突然跳海,下列處置何者最 適宜?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "立即對空鳴槍制止",
        "B": "停止取締,予以勸導安撫後放行",
        "C": "拋下救生圈予以施救上船,並加以管束",
        "D": "派員下水追捕,並戴上手銬依法送辦"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "臺中海巡隊依法取締未經許可進入我國禁限制水域大陸船舶,完成留置調查及裁罰程序,並繳納 罰鍰後,依法應配合下列那個機關強制該船出境?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "法務部行政執行署",
        "B": "內政部移民署",
        "C": "行政院大陸委員會",
        "D": "海洋委員會海巡署"
      }
    }
  ],
  "year": 112,
  "category": "水上警察學系情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)",
  "subject": "水上警察情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察學系\\112年\\水上警察學系情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}
